\chapter{Le Basi}
\section{Prime Cose Da Fare}
La prima cosa da fare è innanzitutto installare \erre. Il software è disponibile sul sito ufficiale del progetto \erre\ accessibile cliccando \href{http://www.r-project.org}{qui}, inoltre \textbf{dopo} aver installato \erre\ potete installare \textsf{RStudio} cliccando \href{http://www.rstudio.com}{qui}. Quest'ultimo è un \textsf{IDE} gratuito ed open-source che implementa alcune funzioni proprie, come la funzione \lstinline!View( )!, rendendo l'uso di \erre\ più ``comodo'' ed orientato allo sviluppo.

Un'altra importantissima cosa fare è impostare la lingua in inglese.
Quando le cose non vanno come dovrebbero \erre\ ci informa con dei messaggi di errore che interrompono la esecuzione del comando dato oppure con degli avvertimenti (warnings) atti a comunicarci che sebbene il comando sia stato eseguito, qualche cosa, per i più disparati motivi, non ha funzionato come avrebbe dovuto.

Leggere ed interpretare questi messaggi, a volte criptici, può non essere facile all'inizio. Una cosa da fare potrebbe essere copiare l'errore ed inserirlo nel nostro motore di ricerca preferito per vedere se altri sfortunati utenti di \erre\ si sono imbattuti nella stessa fattispecie.

Avere \erre\ localizzato in italiano, con messaggi di errore tradotti è una sicura limitazione delle probabilità di trovare una soluzione al nostro problema. È buona regola quindi sovrascrivere l'opzione di \erre, che di default legge nelle preferenze di sistema del nostro computer, forzando il programma a ``parlare'' in inglese.

Questo può essere ottenuto con il seguente codice in \erre:
\begin{lstlisting}
> system("defaults write org.R-project.R force.LANG en_US.UTF-8")
\end{lstlisting}
oppure con il seguente codice via terminale (o prompt dei comandi, o shell ecc.):
\begin{lstlisting}
> defaults write org.R-project.R force.LANG en_US.UTF-8
\end{lstlisting}

Esiste anche un altro modo per ottenere questo risultato, si veda il~\cite{core:inst} per maggiori dettagli.

\section{Prime Cose da Sapere}
Per imparare un software come \erre\ è necessario oltre che studiare, principalmente esercitarsi e mettere alla prova le proprie conoscenze. In \erre\ è presente un pacchetto con dei datasets precaricati molto utili per esercitarsi.

Quasi sicuramente la vostra versione di \erre\ oltre ad avere già installato questo pacchetto, lo ha anche già caricato in automatico. Per verificare ciò usate la funzione \lstinline!sessionInfo()! priva di argomenti.

\begin{lstlisting}
> sessionInfo()
R version 3.1.2 (2014-10-31)
Platform: x86_64-apple-darwin13.4.0 (64-bit)

locale:
[1] en_US.UTF-8/en_US.UTF-8/en_US.UTF-8/C/en_US.UTF-8/en_US.UTF-8

attached base packages:
[1] stats     graphics  grDevices utils     datasets  methods   base     

loaded via a namespace (and not attached):
[1] tools_3.1.2
\end{lstlisting}

La linea denominata \lstinline!attached base packages:! fornisce i nomi dei pacchetti caricati, all'interno della quale potete leggere \lstinline!datasets!.

\subsection{Installare e caricare pacchetti}
La funzione del paragrafo precedente restituisce informazioni sulla nostra versione di \erre\footnote{Come il nome in effetti suggerisce.}. Come si è detto la linea denominata \lstinline!attached base packages:! fornisce i nomi dei pacchetti caricati. Qualora \lstinline!datasets! non fosse presente caricatelo con il seguente comando:

\begin{lstlisting}
> library(datasets)
\end{lstlisting}

Qualora il pacchetto non fosse installato, e di conseguenza con il comando pretendente \erre\ vi restituisce un errore del tipo \lstinline!Error in library(datasets) : there is no package called 'datasets'!  procedete alla installazione manuale del pacchetto con il seguente comando, dopodiché caricatelo con il comando precedente.

\begin{lstlisting}
> install.packages("datasets")
\end{lstlisting}

Grazie a questo comando il ``vostro'' \erre\ si connetterà con i databases di CRAN e scaricherà l'ultima versione di \lstinline!datasets!. Questo procedimento è ovviamente valido per qualsiasi dei più di 6000 pacchetti presenti su CRAN.

Qualora vogliate verificare il numero di pacchetti attualmente disponibili (ed altre informazioni sugli stessi), il seguente comando restituisce un oggetto matrice con tutti i pacchetti disponibili su CRAN\footnote{Ce ne sono molti altri su GitHub e quasi 800 su Biocounductor.}.
\begin{lstlisting}
packet <- available.packages() 
\end{lstlisting}
Tornando alla installazione ed al caricamento di pacchetti da notare è l'uso delle virgolette per installare il pacchetto, mentre l'assenza di queste per caricarlo con il comando \lstinline!library!. Non preoccupatevi se inizieranno a comparire diversi messaggi sulla console: \erre\ vi informerà di essersi connesso e di aver iniziato il processo di download del pacchetto richiesto. Se necessario, \erre\ scaricherà in automatico anche altri pacchetti necessari al corretto funzionamento del pacchetto che avete appena richiesto.

Ci sono anche altre fonti per pacchetti che necessitano una procedura leggermente diversa per l'installazione ma per ora è meglio tralasciare questo aspetto\footnote{Tra cui Bioconductor o i tanti sviluppati ed ancora in fase beta presenti su GitHub.}.

\subsection{Imparare \erre\ in \erre: il pacchetto swirl}

Ora che si conosce la procedura per installare e caricare un pacchetto, il primo da installare è sicuramente \href{http://swirlstats.com}{swirl}. Questo pacchetto offre all'interno di \erre\ diverse lezioni su molti argomenti base del software che, guidando l'utente passo dopo passo, permettono di acquisire oltre a nozioni pratiche, la dimestichezza con l'interfaccia.

\subsection{La working directory}

Concetto fondamentale in \erre\ è la cosiddetta working directory, lo spazio lavoro dell'utente, il luogo logico del nostro computer dove \erre\ va a cercare i file da caricare ed eventualmente dove salvare gli output, i database, i grafici ed altro che noi decidiamo di salvare.

Per sapere quale sia la nostra working directory usiamo il seguente comando che produce come output il percorso della cartella usata da \erre\ come working directory.

\begin{lstlisting}
> getwd()
[1] "/Users/sabatodemaio"
\end{lstlisting}

Supponiamo che la cartella che \erre\ ha impostato di default non sia di nostro gradimento, ad esempio potremmo voler spostare la nostra working directory in una cartella condivisa con altri utenti, una cartella condivisa con il cloud ad esempio.

Per impostare la working directory è necessario usare il seguente comando:

\begin{lstlisting}
> setwd("/Users/sabatodemaio/dropbox")
\end{lstlisting}

Ovviamente la cartella di destinazione deve esistere.

Per vedere all'interno della nostra working directory le sotto-cartelle ed i file presenti, molto utile è il comando seguente che restituisce come output un atomic vector di class ``character'' con tutti gli elementi presenti nella wd.

\begin{lstlisting}
> list.files()
 [1] "Applications"        "datasciencecoursera"
 [3] "Desktop"             "Documenti"          
 [5] "Documents"           "Downloads"          
 [7] "Dropbox"             "GetClean"           
 [9] "knime-workspace"     "Library"            
[11] "Movies"              "Music"              
[13] "Pictures"            "Public"             
[15] "Rom Lollipop"        "UCI HAR Dataset"    
[17] "wekafiles"          
\end{lstlisting}


Altri comandi molto utili per lavorare, settare ed esplorare la working directory sono i seguenti:
\begin{itemize}

\item \lstinline!dir.create("<nome>")! permette di creare all'interno della working directory una cartella con il nome indicato da \lstinline!<nome>!
\item \lstinline!file.info("<nome>")! permette di ottenere informazioni su di un file o su una cartella specificata dal \lstinline!<nome>! all'interno della working directory
\item \lstinline!file.rename("nuovo", "vecchio")!  permette di rinominare un file o una cartella
\item \lstinline!file.exists("<nome>")! permette di verificare se all'interno della working directory è presente un file denominato \textsf{nome}. Restituisce \lstinline!TRUE! se la il file esiste e \lstinline!FALSE! in caso contrario.
\item \lstinline!unlink("testdir2", recursive = TRUE)! permette di cancellare un file o una cartella all'interno della working directory\footnote{Potrebbe apparire più logico aver creato questo comando con il nome \lstinline!dir.delete! ma probabilmente gli autori di \erre\ erano degli utenti Linux.}. L'argomento \lstinline!recursive = TRUE! permette ad \erre\ di accertare che l'utente è al corrente che all'interno della cartella che si vuole eliminare sono presenti altri file. Se non specificato, \erre\ restituisce un errore al fine di avvertirci che all'interno della directory che noi abbiamo deciso di eliminare ci sono altri files o cartelle. In effetti \erre\ vuole metterci in guardia dal cancellare in modo maldestro files utili presenti all'interno della cartella che stiamo per eliminare.
\end{itemize}

\section{The Name of the Game}

Cercare un punto da cui partire per introdurre un argomento come \erre, che come vedremo è vastissimo, non è cosa facile.
Un primo punto da cui partire è capire innanzitutto come ragiona \erre\ e come sono le ``parole'' che usa, al fine di poter comunicare con questo software\footnote{\erre\ è si un software ma è anche un linguaggio derivato a sua volta da altri linguaggi di più basso livello, \cod{S} ed \cod{S-Plus}. Per ora, al fine di non introdurre troppi concetti si passi questa definizione superficiale.}

La prima cosa da da capire sono i tipi di oggetti, con cui è possibile lavorare in \erre.

Sostanzialmente ogni cosa in \erre\ è un oggetto anche se spesso la definizione di oggetto può essere diversa da chi si trova a dover conoscere in profondità il software per necessità di programmazione a chi invece si trova a doverlo utilizzare. Nelle pagine seguenti le definizioni di oggetti saranno poco ortodosse prediligendo il punto di vista di un mero utilizzatore che non possiede né le capacità per entrare nei dettagli del linguaggio né ha il bisogno di doverlo fare. Per rendersi conto di questa difformità si prenda ad esempio una matrice. Una matrice potrebbe essere considerata come un oggetto a se stante. Ciò potrebbe essere anche indotto dal fatto che l'utilizzo della funzione class su di una matrice, ad esempio formata da numeri, produce come output “matrix”. Si provino le funzioni typeof e is.atomic sulla stessa matrice e si scoprirà che per \erre\ un vettore numerico ed una matrice sono lo stesso tipo di oggetto.

Ovviamente sebbene da un punto di vista del linguaggio di programmazione essi siano la stessa cosa, anche solo visivamente appaiono diversi. È a tal proposito che ad ogni tipo di oggetto riconosciuto dal linguaggio e dato dalla funzione typeof 
 
\subsection{Vettori}
Il primo tipo è costituito da ``atomic vector'', chiamati così in quanto sono l'unità fondamentale alla base di \erre.
Proviamo ad esempio a creare e a stampare, semplicemente scrivendo il suo nome, un elemento che chiameremo first, costituito dal solo numero 1.

\begin{lstlisting}
> first <- c(1)
> first
[1] 1
\end{lstlisting}

Per quanto semplice e banale possa sembrare l'esempio precedente esso introduce sicuramente alcune fondamentali caratteristiche che analizzeremo e potrebbe far sorgere anche qualche interessante domanda. Andiamo per ordine.

Per prima cosa notiamo che il prompt di \erre\ (o la shell di \erre) restituisce sempre un segno \cod{>} quando diamo dei comandi, mentre restituisce il numero del primo elemento della riga quando ``stampiamo'' a video un oggetto. In questo caso abbiamo un elemento di nome first che abbiamo stampato, semplicemente scrivendo il suo nome, ed il numero uno tra parentesi quadre ci indica appunto che quella riga inizia con il primo elemento di first. Da notare che \erre\ non produce nessun output con la prima stringa di codice.

Tornando leggermente indietro, analizziamo il codice che ci ha permesso di creare l'elemento first.

Il primo importante operatore che abbiamo usato è stato \cod{<-} composto da un segno minore ed un segno meno. Importante è non inserire alcuno spazio tra questi due simboli. Questo operatore permette di definire oggetti, attribuire loro determinati valori in senso lato (quindi anche funzioni, matrici, ecc.).

Un modo semplice per comprendere concettualmente questo operatore è quello di interpretarlo come una freccia (cosa che da un punto di vista grafico ricorda molto) che punta verso sinistra. In pratica è come se dicessimo ad \erre\ ``vedi questa stringa che ho digitato, first, assegnale il valore che è alla destra della freccia''.

Infine a volte si potrebbe essere tentati di usare = in luogo di <- ma ciò oltre ad essere sconsigliato potrebbe causare problemi. Di fatto l'utilizzo del simbolo di uguaglianza è stato ritenuto per meri motivi di retro-compatibilità\footnote{Sia le linee guida di Google che su diversi forum proibiscono o sconsigliano l'uso semplice di un =. Alcuni link=1 sembra che le due cose abbiano funzioni diverse anche se provando l'esempio proposto in \erre entrambi funzionano.}.

Il secondo, ed importantissimo, elemento introdotto è \cod{c( )}. Questa è una funzione che permette di combinare elementi e di generare, dalla combinazione di questi, un vettore.

Ecco ora la domanda che, si spera, a qualcuno sia balenata nella mente: ``Un vettore con un solo elemento, perché non uno scalare?''. La risposta è semplice: \erre\ non ha molta simpatia per gli scalari, non li conosce e non è in grado di riconoscerli; semplicemente per lui non esistono.

Da questa importante caratteristica ne deriva che anche un solo elemento, in questo caso numerico, è considerato come un vettore di lunghezza uno ma pur sempre un vettore. Questa caratteristica ha, come si vedrà, importanti effetti.

Ricapitolando:
\begin{itemize}
\item con l'operatore <- abbiamo creato un oggetto chiamato first, alla sinistra dell'operatore
\item al quale abbiamo attribuito valore 1
\item mediante la funzione c( )
\end{itemize}

Trattandosi un vettore costituito da un solo elemento avremmo potuto usare anche il seguente codice, che si è preferito trascurare per presentare al lettore la funzione \cod{c( )}, che come detto tornerà utile praticamente sempre nell'uso di \erre.
\begin{lstlisting}
> first1 <- 1
> first1
[1] 1
\end{lstlisting}

Per verificare che sia il primo codice che il secondo producono un vettore\footnote{Numerico, ma per ora è meglio tralasciare questo aspetto.} usiamo il seguente codice mediante il quale, sostanzialmente, chiediamo ad \erre\  ``l'argomento della funzione \cod{is.atomic} è un atomic vector?''.
\begin{lstlisting}
> is.atomic(first)
[1] TRUE
> is.atomic(first1)
[1] TRUE
\end{lstlisting}

Proviamo ora a creare e stampare a video un elemento, di nome second, composto dai numeri 1, 3, 5, 6, 9, con il codice seguente.
\begin{lstlisting}
> second <- c(1,3,5,6,9)
> second
[1] 1 3 5 6 9
\end{lstlisting}

In questo caso avendo un numero di elementi maggiore di uno l'uso della funzione \cod{c( )} si rende necessario. Senza di essi infatti avremmo un errore.

Un'altra fondamentale caratteristica è che un vettore in \erre\ può contenere solo oggetti appartenenti alla stessa classe. Per ora si tralasci il concetti di classe che sarà introdotto nel prosieguo e si rifletta sul semplice fatto che sia abbastanza logico aspettarsi che un software tratti un maniera diversa un numero, rispetto ad una lettera o rispetto ad un carattere o ancora rispetto ad un condizione di vero o falso e così via.

Tuttavia se creo un vettore con oggetti appartenenti a classi diverse in realtà R non mi da errore ma forza la creazione del vettore stesso modificando gli oggetti in esso contenuti in modo tale da farli appartenere alla stessa classe. C’è una precisa gerarchia con cui \erre\ fa questa operazione.

\subsection{Avvertimenti}
Nelle pagine seguenti, saranno scientemente commesse alcune inesattezze al fine di rendere più pratica l'esposizione. Una su tutte ad esempio riguarda la facile classificazione di entità in \erre\ come ``oggetti''.

Come molti, \erre\ è un linguaggio di programmazione orientato agli oggetti e si rende quindi necessario definire cosa sono gli oggetti. In questa sede si definiscano oggetti di \erre\ entità con le quali il linguaggio entra in relazione. Ci sono diversi tipi ti oggetti che probabilmente non si vedranno mai mentre ci sono altri ``oggetti'' che di fatto tali non sono ma sono chiamati tali nel linguaggio comune.

Questa apparente confusione potrebbe essere nata da alcuni fattori. In primo luogo \erre\ è un progetto in continua evoluzione e ad oggi, marzo 2015, un software di più di venti anni. A sua volta si basa su S che è molto più vecchio. Da ciò deriva che molte caratteristiche attuali, come l'essere orientato agli oggetti, sono state introdotte successivamente e quindi il sistema se da un lato si è adattato a nuovi sviluppo, dall'altro per motivi di retro-compatibilità ogni nuova versione si porta dietro caratteristiche delle prime versione di fatto obsolete.
\begin{lstlisting}
> typeof(get("for"))
[1] "special"
> typeof(get("break"))
[1] "special"
\end{lstlisting}

\subsection{Classi}

La classe di un oggetto è sostanzialmente un attributo di quest'ultimo. Essa serve ad \erre\ per capire come relazionarsi con gli altri oggetti e a definire il comportamento dell'oggetto stesso. La classe è alla base delle funzionalità definite ``generiche''  di \erre.
%Un esempio per capire questo concetto è il seguente. Si consideri una funzione
%
Per ora si considerino le seguenti classi di oggetti, ognuna delle quali ha fortissime implicazioni nel modo in cui \erre\ tratta gli oggetti:

\begin{itemize}
\item character (stringhe di caratteri)
\item numerico (numeri reali)
\item integer (che in realtà non sono numeri interi, ma ``livelli''), utile per descrivere ``mutabili'' e non ``variabili''
\item numeri complessi
\item logical (vero/falso)
\end{itemize}

\section{Working Directory}

Una delle prime cose da impostare e capire in \erre è la working directory. Per vedere in quale cartella del nostro computer stiamo lavorando è necessario usare il codice:
\begin{lstlisting}
> getwd()
[1] "/Users/sabatodemaio"
\end{lstlisting}


\section{List}
Un altro tipo di oggetti usati in \erre\ sono le list. Le list sostanzialmente sono dei vettori, ma non degli atomic vectors. Le list sono definite recursive vectors perché sostanzialmente sono delle collezioni di oggetti che possono contenere elementi appartenenti a più classi diverse.

Creiamo ora, con il comando \lstinline!list( )! una lista chiamata impiegato, con alcune caratteristiche di quest'ultimo:

\begin{lstlisting}
> impiegato <- list(nome = "Mario", cognome = "Rossi", 
stipendio = 100000, sindacato = TRUE)
> impiegato
$nome
[1] "Mario"

$cognome
[1] "Rossi"

$stipendio
[1] 1e+05

$sindacato
[1] TRUE
\end{lstlisting}

Da notare che abbiamo usato per ogni caratteristica dei nomi, rappresentati dalle parole alla sinistra di ogni simbolo =; ciò può essere visto con il comando \lstinline!names( )! che ci restituisce i nomi degli oggetti che compongono la lista.
\begin{lstlisting}
> names(impiegato)
[1] "nome"      "cognome"   "stipendio" "sindacato"
\end{lstlisting}

Spesso per pratiche applicazione nominare gli elementi di una lista è molto utile. Il risultato comunque sarebbe stato lo stesso anche se non li avessimo usati; il seguente codice non utilizza nomi ma produce lo stesso risultato tranne che, ovviamente, per l'assenza dei nomi che \erre\ non restituisce non essendo stati specificati dall'utente.
\begin{lstlisting}
> impiegato1 <- list("Mario", "Rossi", 100000, TRUE)
> impiegato1
[[1]]
[1] "Mario"

[[2]]
[1] "Rossi"

[[3]]
[1] 1e+05

[[4]]
[1] TRUE

> names(impiegato1)
NULL
\end{lstlisting}

\section{Matrici}

In \erre\ una matrice è sostanzialmente un vettore con due attributi dimensionali: il numero delle righe ed il numero delle colonne. Gli attributi dimensionali a loro volta possono essere conservati in una altro vettore di interi.

Essendo la matrice una particolare forma di vettore ne deriva che anche nelle matrici possono essere conservati dati appartenenti ad una sola classe.

\section{Data Frame}

Da un punto di vista concettuale i data frame possono essere considerati come delle matrici. Da un punto di vista più tecnico un data frame è una list i cui elementi sono dei vettori di uguale dimensione.

Ne consegue che, per definizione di list, all'interno di un data frame possono essere conservati oggetti appartenenti a diverse classi; cosa non possibile cone le matrici.

\section{Names}

Dare dei nomi agli oggetti spesso può risultare molto utile. Sostanzialmente tutti gli oggetti in \erre\ possono avere nomi. È possibile attribuire il nome con funzione \lstinline!names( )!. Nell'esempio, <oggetto> è un qualsiasi oggetto \erre\ che vogliamo rinominare, mentre <vettore> è un vettore contente i nomi, o anche solo il singolo nome (in questo caso ovviamente è possibile omettere la funzione \lstinline!c( )! necessaria per creare vettori).

\begin{lstlisting}
names(<oggetto>) <- <vettore>
\end{lstlisting}

Il seguente esempio può sicuramente aiutare a meglio comprendere l'uso di questa funzione.

\begin{lstlisting}
> names(impiegato1)
NULL
> impiegato1
[[1]]
[1] "Mario"

[[2]]
[1] "Rossi"

[[3]]
[1] 1e+05

[[4]]
[1] TRUE

> nomi <- c("nome", "cognome", "stipendio", "sindacato")
> names(impiegato1) <- nomi
> impiegato1
$nome
[1] "Mario"

$cognome
[1] "Rossi"

$stipendio
[1] 1e+05

$sindacato
[1] TRUE
\end{lstlisting}

\section{Factors}

Factors sono usati per rappresentare dati a categorie (categorial data), caratteristiche non misurabili, o come spesso chiamati in statistica, ``mutabili'' quindi proprietà di unità statistiche che misurano caratteristiche di queste ultime piuttosto che valori variabili. Esempi possono essere il sesso, l'orientamento politico ecc.

I factors possono essere pensati come un vettore che possiede alcune informazioni aggiuntive riguardo i valori che il vettore può assumere. Questi valori sono definiti livelli.

\begin{lstlisting}
> partiti <- factor(c("PD", "FI", "M5S", "LN", "NCD"))
> partiti
[1] PD  FI  M5S LN  NCD
Levels: FI LN M5S NCD PD
\end{lstlisting}
% link=1 
% http://stackoverflow.com/questions/1741820/assignment-operators-in-r-and